緬軍血洗羅興亞 諾貝爾和平獎得主馬拉拉叫昂山收手

緬甸政府軍與回教武裝分子在若開邦的暴力衝突，演變成連場血腥掃蕩，近期多達400人因而喪生。過去十日逃亡往孟加拉的羅興亞難民已增至近90,000人，一直沉默的緬甸國務資政昂山淑姬備受國際社會批評，最年輕的諾貝爾和平獎得主馬拉拉亦開腔，促請同是和平獎得主的昂山盡快結束這場「令人可恥的慘劇」；昂山暫未回應馬拉拉的呼籲。

巴基斯坦20歲女權分子馬拉拉在Twitter發文，呼籲昂山出手制止對羅興亞人的暴力，指「全世界都在等待」她的行動。馬拉拉表示，看到有關緬軍殘殺羅興亞小孩的報道後感到非常心痛，指小孩是無辜的，但他們的家園卻遭夷為平地。她又指，這些羅興亞人在緬甸土生土長，呼籲緬甸政府還他們一個公民身份。

「在過去數年，我已多次譴責羅興亞難民所受到的慘烈對待。」馬拉拉寫道：「我仍在等同獲諾貝爾和平獎的昂山發聲譴責，羅興亞回教徒以至全世界都在等待！」

聯合國周一（4日）一份報告指，緬甸的羅興亞人自2015年開始，不斷遭受不人道對待、性暴力、殘殺等等，指控緬甸犯下種種反人道罪行。最新公布的數字顯示，多達87,000羅興亞難民已由緬甸逃至孟加拉，另有約20,000人滯留邊境，等待進入孟加拉。有邊境守衞指人數之多已超越上次，難以阻擋。孟加拉當局較早前驅趕逾2000名藏身於偏遠小島的難民。

俄羅斯周一有數以萬計回教徒示威，抗議緬甸政府對回教徒的「種族清洗」；印尼亦連續三日有同類示威。自新一輪衝突爆發以來，昂山一直未有公開回應事件。

所以話, 和平奬真係一個笑話黎

左膠神祗昂山素姬

權力令人腐化真係千古不變

以前無權在手就扮可憐 等西方幫佢上位
上位就屠殺弱小無辜

羅興亞人之前有權就屠殺原住民
種族清洗佛教徒
今日係報應

呢d細路女識乜野呀？

人地玩政治係大人既遊戲黎

回教徒比人蝦 好似只有緬甸

明明之前班蛔撚殺原居民 滅村在先
而家死幾個小朋友就話被逼害

小朋友你識條春咩

可憐人必有其可恨之處

好似係rohingya係殖民時代欺壓緬甸人先

Malala 下個月將會入讀昂山素姬曾讀過既牛牛PPE

有無讀緊牛牛既連登仔去溝佢

左膠係呢個世界既敵人
仲要信回教既左膠

Agger
唯一既例外係 Mia Khalifa
同樣係穆斯林
同樣係大愛
但我好受落
希望多D穆斯林女性可以好似佢咁活出自己

點解報紙而家叫淑姬

呢獲撐昂山素姬啦

冇主流媒體敢將矛頭指向昂山素姬

道德高地互片

變埋suki丫唔爭在

兩班人既恩怨點止幾十年
幾百年前第一批羅興亞人到當地定居
之後回教政權倒台，佛教政權清洗班羅興亞人
到英殖時代，英國人又搬左一班羅興亞人返去

NYT, The Guardians 個d一早屌緊啦

仆街昂山

唔該話逼害果d睇下緬甸歷史先

馬拉拉作為巴基斯坦少女，講勿對外國內政指心劃腳

連登仔過到去緬甸都想隊冧一兩件阿差

Mia Khalifa依個例子好值得我地嘅欽敬

軍政府仲話緊事 推昂山上台做傀儡只係呃西方Fundings同消耗佢光環

佛教國家買少見少
阿富汗以前都係佛教國家

個靚妹講到好似昂山落order咁

支持屠殺回豬

泰國都好似有

屌

所以咪叫佢一齊譴責，唔係收手

信回教根本智力低下表現 信耶穌都仲有d判斷力
唔係講笑

仲有人信和平獎呢家野
北韓 昂山素姫 活生生例子 左膠真係全球公敵

如果有一日緬甸成為回教國家，左膠又要記一大功

建議馬拉拉親身去敘利亞叫isis收手
只識痴住「國際社會」屌d唔會報復既人有撚用

羅興亞之前做過d乜?
正所謂空穴來風。

我d緬甸朋友全部都屌鳩malala係on9局外人左膠 話無可能要緬甸人接受屠殺過自己人既人成為緬甸公民 話大型西方傳媒散播虛假資訊

仲有話d comment 係咁畀人刪

最憎大愛左膠/話德國係on9仔既連登仔點睇

佢當初有無叫美國唔好殺害塔利班

咪屌堅malalallala 囉

蛔唔及早根治遲早又好似歐洲咁爆爆爆

我個緬甸friend都話呢單唔可以當human right睇，佢地佛教徒俾佢地逼害先，但主流就推哂個波話緬甸人

D穆斯林弱勢時就扮可憐

一人多就對d異教徒趕盡殺絕

我仲專登SEARCH返呢個係咩人

回教佬就係咁，佢做瓜人，血洗人地就天經地義咁。
殺返佢轉頭就扮晒可憐人。

話說黎巴嫩係中東同以色列係少數唔係主要信回教既國家
btw 信得回教通常都係弱智/恐怖份子

二戰時為阻斷日軍通過阿拉干向印度推進，英軍組建了一支由孟加拉穆斯林組成的部隊「孟加拉V支隊」。但英國人撤進印度之後，這支已經被武裝起來的隊伍並沒有將注意力投向日軍，而是用來驅趕阿拉乾的佛教平民（若開族）。根據緬甸人和英國人的記錄，成百的村莊被V支隊燒毀，超過10萬名佛教平民被殺害，僅邊境小鎮貌奪（Maungdaw）就殺掉了3萬多佛教平民。若開人稱之種族清洗。二戰後，英國人要求V支隊將搶佔的土地歸還給若開人。但孟加拉人沒有歸還原主，而是組建了穆斯林解放組織（MLO，後改名為「穆斯林聖戰黨」，Mujahid），並聯絡印度穆斯林的領袖真納（巴基斯坦國父），試圖「攜」地加入不久後就要從英屬印度分離出去的東巴基斯坦。這一企圖遭到英國殖民政府的反對，殖民政府的阿拉干行政長官說服了穆斯林領袖，希望他們與緬族、撣族、克欽等緬甸其他民族一起組成緬甸聯邦。

羅興亞人一直被國際媒體認為是緬甸的少數民族。但緬甸人認為，在若開邦，羅興亞人的數量已經持平甚至超過了原住民若開人的數量。估計目前，若開邦境內的羅興亞人從100萬到200萬人不等，而該邦的總人口只有300多萬人，按照保守的估算，羅興亞人和若開人各佔100萬，其餘的是緬族、撣族、欽族等其他族裔。而羅興亞人的生育率遠高於其他族裔，其人口增長勢頭令若開人感到恐懼。很多西方媒體側重報道佛教徒對穆斯林施加的暴力。[38]但昂山素姬說，實際上雙方都對彼此造成過傷害，暴力並非一方對另一方的單向壓迫。

唔趕好快又比人同化

佢地歸依我佛咪自己人囉。
叫班回教佬講句阿彌陀佛黎聽下。

2016/06/27, 國際
當國際撻伐羅興亞人的不公平待遇，其實應聽聽「緬甸人怎麼說」

聯合國近日指責緬甸迫害羅興亞人可能涉及反人類罪，對此翁山蘇姬卻只有回應，請勿再使用羅興亞人一詞。為什麼曾經獲得諾貝爾和平獎的翁山蘇姬，會願意冒著被國際譴責的風險延續前政府的政策呢？羅興亞人又到底是什麼？

相較於大多數媒體上的資訊以西方人權角度來譴責緬甸當局，這篇文章試著用緬甸當地人的角度訴說，給大家不同的觀點。且說羅興亞人在緬甸西部的若開邦生活，因為2012年的宗教衝突開始被隔離，許多淪為難民向海外逃亡，命喪大海。這樣的處境縱然引人同情，但到底是為什麼讓信奉佛教溫和的緬甸人這麼痛恨羅興亞人？

Photo Credit：wikipedia CC BY 2.0
若開邦
這其實也是西方殖民主義的遺害之一。若開邦位於緬甸西部，與孟加拉相接，過去曾經有過獨立王國阿拉甘，語言文化都與緬甸本部的緬族王國貢榜相近。過去阿拉甘王國就曾經有穆斯林居住，但數量十分稀少，兩者也相安無事。

英國在19世紀末三次的英緬戰爭中最後將緬甸納為殖民地，為了開拓西部若開邦的土地，大量從當時英印地區引入移民，大多從孟加拉來。而英國人在殖民地的政策是兩面施政，對於主流的緬族地區採取直接統治，而少數民族地區則給予較大的自治權，這也是日後緬甸產生許多少數民族割據政權的遠因。

就好像許多西方列強在治理殖民地時以少數民族作為中介，治理多數民族的情況一樣，當時英國也比較依賴這些穆斯林，原本居住在這片土地的若開人反而變成次等公民。英國人將大片的西部沿海地區用長時間的租期租給來自孟加拉的穆斯林移民，這些成為地主的穆斯林反而趕走當地佛教徒，不斷引入新的移民，兩者的衝突也上升，許多若開人被迫往東遷徙，離開自己家園。

二戰時期，日本在大東亞共榮圈的號召下願意給緬甸人獨立的保證，所以翁山將軍一開始是支持日軍一起打跑英國人的。而英國反攻緬甸的軍隊就是由英印的穆斯林組成，這些人自然被當成英國殖民侵略者同謀。

二戰結束以後，這支英印部隊佔領的土地甚至希望加入當時的東巴基斯坦，也就是今天的孟加拉，遭到英國拒絕，卻也留下禍患。這些孟加拉穆斯林組成了聖戰組織。在緬甸剛獨立時，緬甸政府曾經承認羅興亞人的地位，但是羅興亞領袖要求建立穆斯林自治邦，遭到政府拒絕，而展開了幾次武裝衝突。

印巴分裂後，孟加拉經濟也陷入困難，更多的孟加拉人湧入緬甸，當時的緬甸政府沒有拒絕這些難民，這樣一百年來幾波的大移民潮，讓緬甸的羅興亞人有百萬之多。因為過去的族群衝突中，許多佛教徒村莊曾經遭到穆斯林滅村，數千甚至上萬人被屠殺，這樣外來者侵略的記憶深深烙印在緬甸人心中，也是緬甸人非常痛恨羅興亞人的根本原因。

許多西方媒體把這樣的矛盾簡單歸納成佛教跟伊斯蘭教的衝突，這是緬甸人不能接受的，在仰光有許多合法來自印度跟孟加拉的穆斯林，也有清真寺林立，而緬甸許多少數民族也是信仰伊斯蘭教，但他們沒有分離傾向以及殺害佛教徒的歷史仇恨，所以也相安無事。

緬甸人不能接受羅興亞人這名詞，是因為這個詞在緬甸獨立前是不存在的。在緬甸的語境中，他們被稱為來自孟加拉的非法移民。而國際對羅興亞人的同情更加引起緬甸人的反感，緬甸有許多貧困的少數民族，許多就在若開邦，卻因為他們同是信仰佛教，而不被重視。也沒有人去深究，歷史上這些孟加拉移民對佛教徒有過的迫害。

翁山蘇姬沒有辦法力挺羅興亞人，因為這樣長遠的歷史仇恨，全民盟剛取得政權不久，緬甸目前仍有四成的領土是由地方割據政權控制，如果就照著西方國家的步調前進，反而會激起緬甸人民的不滿，羅興亞人的處境值得同情，但是背後的歷史因素也值得思考。而這篇文章是用緬甸人的立場書寫，難免與主流媒體論述相左，但就提供大家另一種觀點。

留名學野
最憎人乜都唔知就一句左膠撻落去

穆斯林應從世界消失

依家係隻左膠乜都唔知就一句撻落人地度wo

比點邏輯好嗎

話昂山係左膠笑咗

真緬甸人民主女神

自己search下班羅興亞撚做過乜先屌

支持昂山復仇

清除所有低等既戰爭根源宗教主義者

“左膠”講緊馬拉拉下話

咁馬拉拉係蛔幫返迴講野好正常

利申 支持消滅蛔豬

又係嗰D
"人地殺你全家之嘛, 你做咩要報仇呢?"

唔係自己既國仇家恨就全部都可以叫人地用愛與和平解決

好似係信天主教㗎人地

左膠媒體真係好仆街

收皮啦小朋友 你識條春咩 再嘈滅撚埋你

唔怪得個名咁熟

屌 你班友

蛔真係死不足惜

你地幾個D緬甸frd點識返黎 ?

佢同人講大愛 但佢班FD就周圍殖民玩炸彈 同你ISIS你班fd講先喇

你唔係而家先知呀 班撚樣根本唔可信 信呢班既人係弱智 有時極右我覺得只要唔搞鳩人就冇問題
回教徒係用極右思想利用左膠去做壞事

又係英國佬統治手段
同錫金引入尼泊爾人一樣
外來人口溝淡你 最後亡撚埋國

緬甸比你班回教豬爆生溝淡咪仆街
好彩人地主權國家

似係左膠撻人多!

黎巴嫩以前比人叫做小巴黎 ，多撚謝班巴勒斯坦難民搞到內戰

大日本帝國對緬甸來講真係做緊好事,唔怪得咁鍾意用日本野

回豬就係癌細胞

英國讀書個陣啲同學，佢好激動咁叫我地係佢地立場諗

舉個例 即係到香港人有權時 趕走班支那人
班支那人扮可憐話香港人逼害佢地一樣
唔諗下佢地自己做過乜

蛔豬無好野

同支國一9樣

我個堆係o係o個邊做義工識既local 大學生

事實日本真係間接令好多東南亞殖民地獨立

不過亦都令支那誕生

睇返歷史 其實昂山素姬係無錯

同意， 不過見血就唔高明

昂山好波,證明咗自己唔係左膠

西方而家一面倒屌緬甸

個玩法同當年話卡達菲係獨裁者 , 結果call 曬盟軍圍攻卡達菲一模一樣

卡達菲再衰都算係世俗派, 而家證明左冇左佢仲衰,

而家緬甸一樣, 左膠竟然想俾呢班入侵民族繼續霸佔人地土地

緬甸人受苦唔見你出聲, 羅興亞人受到應有報應你就彈出黎

左膠聖人上身圍攻人地真係唔撚洗本

d 蛔之前殺人又唔見佢停手？ 呢 d 就係報應啦， 死得乾乾淨淨就冇事，馬拉拉條 左膠就死去演講賺錢啦

根本就係

西方鐘意接收伊斯蘭係你地既選擇
點解人地拒絕食屎，仲要對抗一個嗜血既族群都要俾人屌
呢癌細胞真係好可怕

無辦法，左膠有光環!

唔計呢單條素雞一上台就走去奶共又點睇

馬拉拉跟車太貼?
不過佢係印度人
反緬好正常

幾時香港可以洗走施君龍, 懷仔呢啲物體

你都識講癌細胞
唔清晒佢地地球難安

唔通奶印度越南咩
叫聲支共大佬就有錢收

左膠係呢個世界劇毒

如果殺 伊斯蘭教 就係正確

咁中共殺新疆佬, 又係唔係正確??
新疆佬都係信伊斯蘭教, 而且仲係要係ISIS 果種

而且新疆佬係民國時代, 已經同中國人殺來殺去